%============================================================================
% tento soubor pouzijte jako zaklad
% (c) 2008 Michal Bidlo
% E-mail: bidlom AT fit vutbr cz
%============================================================================
% kodovaní: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
%----------------------------------------------------------------------------
% zpracování: make, make pdf, make clean
%============================================================================
% Šablonu upravil: Ing. Jaroslav Dytrych, idytrych@fit.vutbr.cz
%============================================================================
\documentclass[english]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl problém s překladem
%\documentclass[zadani]{fitthesis} % odevzdani do wisu - odkazy jsou barevné
%\documentclass[zadani,print]{fitthesis} % pro tisk - odkazy jsou černé
%\documentclass[english,print]{fitthesis} % pro tisk - odkazy jsou černé
% * Je-li prace psana v anglickem jazyce, je zapotrebi u tridy pouzit 
%   parametr english nasledovne:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li prace psana ve slovenskem jazyce, je zapotrebi u tridy pouzit 
%   parametr slovak nasledovne:
%      \documentclass[slovak]{fitthesis}

\usepackage[czech,english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc} %kodovani
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{cmap}
\usepackage{url}
\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}

% zde muzeme vlozit vlastni balicky
\usepackage{listings}
\usepackage[toc,page,header]{appendix}
\RequirePackage{titletoc}
\ifczech
  \usepackage{ae}
\fi

\input{pisma.tex}

% moje
\usepackage{float}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath, amsfonts}
\newcommand{\itab}[1]{\hspace{0em}\rlap{#1}}
\newcommand{\tab}[1]{\hspace{.22\textwidth}\rlap{#1}}
\newcommand{\quotes}[1]{``#1''}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{pxfonts}

% style pro listing
\lstset{language=C++,
      basicstyle=\ttfamily,
      keywordstyle=\bfseries\color{Blue}\ttfamily,
      stringstyle=\color{YellowOrange}\ttfamily,
      commentstyle=\color{ForestGreen}\ttfamily,
      morecomment=[l][\color{Purple}]{\#}
}

% vypne funkci nové šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
\csdoublequotesoff

% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0.4,0.5,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{1,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi

%Informace o praci/projektu
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace
  project=BP,            %typ prace BP/SP/DP/DR
  year=2016,             %rok
  date=\today,           %datum odevzdani
  %Nazev prace
  title.cs={Sledování historie aktivity IP adres},  %nazev prace v cestine ci slovenstine (dle zadani)
  title.en={IP Address Activity Monitoring}, %nazev prace v anglictine
  %Autor
  author={Kateřina Pilátová},   %cele jmeno a prijmeni autora
  author.name={Kateřina},   %jmeno autora (pro citaci)
  author.surname={Pilátová},   %prijmeni autora (pro citaci)
  %author.title.p=Bc., %titul pred jmenem (nepovinne)
  %author.title.a=PhD, %titul za jmenem (nepovinne)
  %Ustav
  department=UPSY, % doplnte prislusnou zkratku dle ustavu na zadani: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  %Skolitel
  supervisor=Václav Bartoš, %cele jmeno a prijmeni skolitele
  supervisor.name={Václav},   %jmeno skolitele (pro citaci)
  supervisor.surname={Bartoš},   %prijmeni skolitele (pro citaci)
  supervisor.title.p=Ing.,   %titul pred jmenem (nepovinne)
  %supervisor.title.a={},    %titul za jmenem (nepovinne)
  %Klicova slova, abstrakty, prohlaseni a podekovani je mozne definovat 
  %bud pomoci nasledujicich parametru nebo pomoci vyhrazenych maker (viz dale)
  %===========================================================================
  %Klicova slova
  %keywords.cs={Klíčová slova v českém jazyce.}, %klicova slova v ceskem ci slovenskem jazyce
  %keywords.en={Klíčová slova v anglickém jazyce.}, %klicova slova v anglickem jazyce
  %Abstract
  %abstract.cs={Výtah (abstrakt) práce v českém jazyce.}, % abstrakt v ceskem ci slovenskem jazyce
  %abstract.en={Výtah (abstrakt) práce v anglickém jazyce.}, % abstrakt v anglickem jazyce
  %Prohlaseni
  %declaration={Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana ...},
  %Podekovani (nepovinne)
  %acknowledgment={Zde je možné uvést poděkování vedoucímu práce a těm, kteří poskytli odbornou pomoc.} % nepovinne
}

%Abstrakt (cesky, slovensky ci anglicky)
\abstract[cs]{Poslední dobou se objem přenášených dat po síti neustále zvyšuje.
K~urychlení prohledávání dat je potřeba mít způsob jejich vhodné indexace.
Tato bakalářská práce se zabývá tímto problémem, konkrétně ukládáním a~vyhledáváním
dat za účelem zjištění aktivity komunikujících IP adres. Cílem této práce je
navrhnout a~implementovat systém pro efektivní dlouhodobé ukládání a~vizualizaci aktivity IP adres.
Aktivitou je myšleno, zda daná adresa generovala provoz v~daném intervalu či ne,
tedy lze ji reprezentovat jediným bitem, což redukuje objem prohledávaných dat.
Výsledný systém se skládá z~backendu monitorujícího provoz a~ukládajícího
 záznamy o~aktivitě do uložiště a~jejich parametry do
konfiguračního souboru. Dále obsahuje webový server, který na základě požadavků
uživatele data čte a~vizualizuje ve formě obrázků. Uživatel může specifikovat
oblast dat, kterou chce zkoumat podrobněji, pomocí interaktivního webového rozhraní.}
\abstract[en]{The volume of generated network traffic continually grows.
In order to query data inside the traffic, an effective system of
indexing data is required. This thesis addresses this problem, specifically
effectively storing data for a~longer period of time and
looking up this data representing activity of communicating IP addresses.
The aim of this thesis is to design and implement a~system that stores
and visualizes IP address activity. Activity means whether given address
generated traffic during a~given interval or not. This information has
a~binary value and can be represented by one bit, which significantly reduces
volume of queried data. The system consists of backend processing incoming
flow records and storing address activity to binary storage. Furthermore, it
contains a~web server which reads stored activity and visualises it
in the form of an image based on user's request. The user can specify
an area they wish to examine in more detail in the interactive web interface.}

%Klicova slova (cesky, slovensky ci anglicky)
\keywords[cs]{monitorování sítě, aktivita IP adres, NEMEA, libtrap, IPFIX, analýza datových toků}
\keywords[en]{Network Monitoring, IP Address Activity, NEMEA, libtrap, IPFIX, Flow Analysis}

%Prohlaseni (u anglicky psane prace anglicky, u slovensky psane prace slovensky)
\declaration{Hereby I declare that this bachelor's thesis was prepared
as an original author’s work under the supervision of Ing. Václav Bartoš.
The supplementary information was provided by Ing. Tomáš Čejka.
All the relevant information sources, which were used during preparation
of this thesis, are properly cited and included in the list of references.}

%Podekovani (nepovinne, nejlepe v jazyce prace)
\acknowledgment{I wish to express my sincere thanks to my supervisor,
Ing. Václav Bartoš, for the guidance and encouragement. I am also grateful
to Ing. Tomáš Čejka, my consultant, for providing me with all the necessary
facilities, sharing expertise and guidance.}

\extendedabstract{
V~poslední době je internet běžnou součástí života a~objem
přenášených dat je čím dál tím větší. Aby se urychlilo vyhledávání dat,
je potřeba mít způsob, jak data vhodně indexovat. Jedním typem těchto dat jsou
IP adresy komunikujících zařízení. Tato bakalářská práce se tímto
problémem zabývá, konkrétně efektivním ukládáním a~vyhledáváním dat za účelem zjištění
aktivity komunikujících IP adres.

Cílem této bakalářské práce je navrhnout a~implementovat systém pro dlouhodobé ukládání a~vizualizaci
aktivity IP adres. Aktivitou adresy je myšleno, pokud adresa v daném časovém intervalu
generovala nějaký provoz či ne. Díky tomu, že má aktivita adres binární hodnotu, lze ji
efektivně uložit do binárního uložiště jako jediný bit. Takto se velikost uložiště a~objem
dat prohledaný při vyhledávání efektivně sníží.

Výsledný systém obsahuje backend, který analyzuje příchozí toky a~na konci každého intervalu
 ukládá záznamy o aktivitě adres patřících do zvoleného rozsahu do binárního uložiště.
Informace o parametrech uložiště jsou uchovávány ve speciálním konfiguračním souboru.
Dále obsahuje webový server, který pomocí konfiguračního souboru načte záznamy o~aktivitě
z~uložiště a~na základě požadavků uživatele ve webovém rozhraní vizualizuje tyto záznamy
a~pošle je webovému klientovi.

Uživatel si poté pomocí interaktivního webového rozhraní dostane informace o~záznamech a~může
zvolit konkrétní oblast ze zobrazované aktivity, kterou může zkoumat podrobněji.

V~kapitole \ref{sec:chapter2} jsou popsány principy monitorování a~NEMEA framework,
ve kterém je implementován backendový modul. Ve
\ref{sec:chapter3}. kapitole je detailněji popsán design výsledného systému a~použitých
technologií pro jednotlivé části. \ref{sec:chapter4}. kapitola je věnována popisu implementace
jednotlivých částí systému, detailnější vysvětlení nejdůležitějších jejich funkcí. Dále je
zde popis struktury a~určení míry efektivity binárního uložiště. Kapitola \ref{sec:chapter5}
je věnována popisu užitých technik testování a~jejich výsledků. V~kapitole \ref{sec:chapter6}
je vyhodnocení výsledků této bakalářské práce a~návrhy na možná další vylepšení tohoto projektu,
která budou realizována v~budoucnu.}

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \tableofcontents
  
  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
\ifczech
  \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
\fi

  % \listoffigures
\ifczech
  \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
\fi

  % \listoftables 

  % Text prace
  % ----------------------------------------------
  \input{obsah} % viz. obsah.tex

  % Pouzita literatura
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{czechiso}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{czechiso}
  \else 
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{plain}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{literatura} % viz. literatura.bib
  \end{flushleft}

  % Prilohy
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
  \appendixpage

\ifslovak
  \section*{Zoznam príloh}
  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
    \section*{Seznam příloh}
    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
    \section*{List of Appendices}
    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}
  \input{prilohy} % viz. prilohy.tex
\end{document}
